%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Lokalna verzija diplomske naloge v samostojnem LaTeX repozitoriju.
% Datoteka temelji na uradni FRI LaTeX predlogi.
%
% !BIB program = biber
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\DocumentMetadata{
  pdfstandard = A-4,
  pdfversion  = 2.0,
  lang        = sl-SI,
  colorprofiles = {sRGB_v4_ICC_preference.icc}
}

\documentclass[a4paper,12pt,openright]{book}
%\documentclass[a4paper,12pt,openright,draft]{book}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%  PODATKI O DIPLOMI
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\newcommand{\tauthor}{Tomi Božak TEST}
\newcommand{\temail}{tb85088@student.uni-lj.si}
\newcommand{\tmentor}{izr. prof. dr. Lovro Šubelj}
\newcommand{\tsomentor}{doc. dr. Gašper Slapničar}

% TODO: odkomentiraj oziroma prilagodi pravilen program.
\newcommand{\tstopnja}{UNIVERZITETNI  ŠTUDIJSKI PROGRAM\\ PRVE STOPNJE\\ RAČUNALNIŠTVO IN INFORMATIKA}

\newcommand{\tinst}{Fakulteta za računalništvo in informatiko}
\newcommand{\tvrsta}{Diplomska naloga na univerzitetnem programu prve stopnje}

% TODO: opis teme prepiši iz STUDIS-a, ko bo končna verzija potrjena.
\newcommand{\tdescription}{%
TODO: Besedilo teme diplomskega dela prepiši iz študijskega informacijskega sistema.
}
\newcommand{\tdescriptionEn}{%
TODO: Prevedi uradni opis teme diplomskega dela iz STUDIS-a.
}

\newcommand{\ttitle}{Grafovska nevronska mreža za prepoznavo čustev iz podatkov sledilnika pogleda}
\newcommand{\ttitleEn}{Graph Neural Network for Emotion Recognition from Eye-Tracking Data}

\newcommand{\tkeywords}{grafovske nevronske mreže, prostorsko-časovni grafi, sledilnik pogleda, prepoznava čustev, afektivno računalništvo, strojno učenje}
\newcommand{\tkeywordsEn}{graph neural networks, spatio-temporal graphs, eye tracking, emotion recognition, affective computing, machine learning}

\newcommand{\tzahvala}{TODO: Zahvaliti se IJS, da so omogočili uporabo njihove infrastrukture. Zahvaliti se mentorju Lovru za nasvete pri razvoju GNN in somentorju za nasvete pri raziskovalnem delu. Zahvaliti se tudi Mitji Luštreku za nasvete pri raziskovalnem delu. (tudi FRIju in družini al je too much?)}
\newcommand{\tposvetilo}{TODO: Posvetilo lahko odstraniš, če ga ne želiš.}

\input{podporno/preambula.tex}

\begin{document}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% POVZETEK IN SEZNAM KRATIC
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\newcommand{\tpovzetek}{\input{uvodni_del/povzetek_sl.tex}}
\newcommand{\tabstract}{\input{uvodni_del/povzetek_en.tex}}
\newcommand{\tseznamkratic}{\input{uvodni_del/seznam_kratic.tex}}

\input{podporno/naslovnestrani.tex}
\mainmatter
\setcounter{page}{1}
\pagestyle{fancy}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% GLAVNA VSEBINA
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\input{poglavja/00_razsirjeni_povzetek.tex}
\input{poglavja/01_uvod.tex}
\input{poglavja/02_teoreticno_ozadje.tex}
\input{poglavja/03_sorodna_dela.tex}
\input{poglavja/04_podatki_in_predobdelava.tex}
\input{poglavja/05_grafovska_predstavitev.tex}
\input{poglavja/06_modeli.tex}
\input{poglavja/07_eksperimentalni_protokol.tex}
\input{poglavja/08_rezultati.tex}
\input{poglavja/09_diskusija.tex}
\input{poglavja/10_zakljucek.tex}

\appendix
\input{dodatki/A_dodatni_rezultati.tex}
\input{dodatki/B_hiperparametri.tex}
\input{dodatki/C_dodatne_vizualizacije_grafov.tex}
\input{dodatki/D_diagnostika_predstavitev.tex}
\input{dodatki/E_zgodovinski_poskusi_eseed.tex}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%  LITERATURA
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\printbibliography[heading=bibintoc]

\end{document}
