\chapter{Teoretično ozadje}
\label{sec:ozadje}

To poglavje predstavi metodološke pojme, ki so potrebni za razumevanje predlaganega pristopa.
Najprej uvedemo grafe in grafovske nevronske mreže, nato opišemo klasifikacijo na ravni grafa in pojav prekomernega glajenja.
Na koncu povzamemo osnovne lastnosti podatkov sledilnika pogleda ter ciljni oznaki valence in vzburjenosti.
Psihološko ozadje čustev obravnavamo le v obsegu, ki je potreben za razumevanje klasifikacijske naloge.

\section{Grafi}
\label{subsec:grafi}

\subsection{Osnovna definicija grafa}

Graf definiramo kot
\begin{equation}
    G = (V, E),
\end{equation}
kjer je $V$ množica vozlišč, $E \subseteq V \times V$ pa množica povezav med vozlišči.
Vozlišča imajo lahko značilke, ki jih zapišemo v matriko
\begin{equation}
    X \in \mathbb{R}^{|V| \times d},
\end{equation}
kjer je $d$ število značilk posameznega vozlišča.
Povezavo med vozliščema $i$ in $j$ označimo z $e_{ij} \in E$.

\subsection{Usmerjeni, uteženi in heterogeni grafi}

V usmerjenih grafih ima povezava določeno izvorno in ponorno vozlišče, zato velja $e_{ij} \ne e_{ji}$.
V neusmerjenih grafih povezave nimajo smeri, zato velja $e_{ij} = e_{ji}$.

Povezave lahko vsebujejo tudi uteži ali dodatne značilke.
Utež povezave med vozliščema $i$ in $j$ označimo z $w_{ij}$.
Za neutežene povezave si lahko predstavljamo, da imajo utež $w_{ij}=1$.
Če imajo povezave več značilk, jih zapišemo kot vektor $\mathbf{e}_{ij}$~\cite{gilmer2017mpnn}.

\subsubsection{Homogeni in heterogeni grafi}

Homogeni graf je graf, ki ne loči različnih vrst vozlišč ali povezav.
Heterogeni graf vsebuje vsaj dve različni vrsti vozlišč ali povezav.
V tej nalogi uporabljamo heterogeno grafovsko predstavitev, saj ločimo več tipov povezav: časovne povezave naprej, časovne povezave nazaj, prostorske povezave in fiksacijske povezave.

\section{Grafovske nevronske mreže}
\label{subsec:gnn}

Grafovske nevronske mreže so razred nevronskih mrež, namenjen učenju nad podatki, ki jih naravno predstavimo z grafom~\cite{gilmer2017mpnn,kipf2017gcn,velickovic2018gat}.
Graf zapišemo kot $G = (V, E)$, kjer je $V$ množica vozlišč, $E$ pa množica povezav med njimi.
Vozlišča lahko vsebujejo značilke $\mathbf{x}_v$, povezave pa dodatne značilke $\mathbf{e}_{uv}$, ki opisujejo odnos med vozliščema $u$ in $v$.
Cilj GNN je naučiti se predstavitev vozlišč, povezav ali celotnega grafa tako, da model pri izračunu predstavitve posameznega vozlišča upošteva tudi njegovo lokalno okolico.

\subsection{Posredovanje sporočil}

Osnovna ideja GNN je \emph{posredovanje sporočil}~\cite{gilmer2017mpnn}.
Vsako vozlišče v posamezni plasti prejme informacije od svojih sosedov, jih agregira in na podlagi zbranih informacij posodobi svojo predstavitev.

\subsubsection{Splošna oblika plasti}

Splošno plast posredovanja sporočil lahko zapišemo kot
\begin{equation}
    \mathbf{h}_v^{(k)} =
    \phi^{(k)}
    \left(
        \mathbf{h}_v^{(k-1)},
        \bigoplus_{u \in \mathcal{N}(v)}
        \psi^{(k)}
        \left(
            \mathbf{h}_v^{(k-1)},
            \mathbf{h}_u^{(k-1)},
            \mathbf{e}_{uv}
        \right)
    \right),
\end{equation}
kjer je $\mathcal{N}(v)$ množica sosedov vozlišča $v$, $\psi^{(k)}$ funkcija sporočila, $\oplus$ agregacijska funkcija, $\phi^{(k)}$ funkcija posodobitve, $\mathbf{h}_v^{(k)}$ pa predstavitev vozlišča $v$ v plasti $k$.

\subsubsection{Agregacijska funkcija}

Agregacijska funkcija mora biti praviloma invariantna na vrstni red sosedov, saj graf nima naravne ureditve vozlišč.
Zato se pogosto uporabljajo operacije, kot so vsota, povprečje ali maksimum.
Ta lastnost omogoča, da ista GNN plast deluje na grafih različnih velikosti.

\subsection{Klasifikacija na ravni grafa}
\label{subsec:grafovska-klasifikacija}

Ker želimo napovedati oznako celotnega časovnega okna, nalogo obravnavamo kot klasifikacijo grafa.
Po več plasteh grafovske nevronske mreže dobimo predstavitve vozlišč $\mathbf{h}_v^{(K)}$, ki jih združimo v predstavitev celotnega grafa:
\begin{equation}
    \mathbf{h}_G =
    \text{READOUT}
    \left(
        \{\mathbf{h}_v^{(K)} : v \in V\}
    \right).
\end{equation}
Funkcija $\text{READOUT}$ je agregacijska funkcija na ravni grafa.
Pogoste izbire so povprečje, vsota, maksimum ali združevanje s pozornostjo.
Predstavitev grafa $\mathbf{h}_G$ nato uporabimo v klasifikacijski glavi, ki napove razred celotnega grafa.

\subsection{Prekomerno glajenje in kolaps predstavitev}
\label{subsec:oversmoothing}

Pri grafovskih nevronskih mrežah lahko več zaporednih agregacij povzroči, da si predstavitve vozlišč postanejo preveč podobne.
Ta pojav imenujemo prekomerno glajenje.
V praksi se lahko pokaže kot zmanjšanje variance predstavitev, visoka medsebojna podobnost vozliščnih vektorjev in skoraj konstantni izhodi klasifikacijske glave.

Zato med treniranjem in evalvacijo modelov spremljamo statistike predstavitev na različnih delih modela.
Varianca predstavitev kaže, ali model še ohranja razlike med vozlišči in grafi.
Kosinusna podobnost pokaže, ali predstavitve postajajo usmerjene v podobno smer.
Razpon logitov pa pokaže, ali klasifikacijska glava proizvaja dovolj raznolike napovedi ali se približuje skoraj konstantnemu izhodu.

\section{Podatki sledilnika pogleda}
\label{subsec:eye-tracking}

\subsection{Merjeni signali}

Sledilnik pogleda je naprava, ki meri, kam v prostoru ali na zaslonu oseba usmerja pogled.
Poleg lokacije pogleda lahko meri tudi velikost zenic.
Meritve se izvajajo zaporedno z določeno vzorčno frekvenco, ki je odvisna od zmogljivosti naprave in namena uporabe.
Pogoste vzorčne frekvence raziskovalnih sledilnikov pogleda so 60~Hz, 100~Hz, 500~Hz in 1000~Hz~\cite{lim2020emotion,tarnowski2020eye}.

\subsection{Časovna narava signala}

Lokacija pogleda se običajno zapiše v obliki koordinat $(x,y)$.
Velikost zenice označuje njen premer in se običajno zapiše kot skalar.
Podatke sledilnika pogleda obravnavamo kot časovno vrsto meritev pogleda in velikosti zenic.
Takšni podatki so primerni za grafovsko obravnavo, saj lahko posamezne meritve v časovnem oknu predstavimo kot vozlišča, povezave pa določimo glede na časovno bližino, prostorsko bližino lokacij pogleda ali pripadnost isti fiksaciji.

\section{Čustvena stanja: valenca in vzburjenost}
\label{subsec:valenca-vzburjenje}

\subsection{Dimenzijski opis čustev}

Čustvena stanja pogosto opisujemo z dimenzijama valence in vzburjenosti.
Valenca opisuje prijetnost oziroma neprijetnost čustvenega odziva, vzburjenost pa stopnjo aktivacije odziva~\cite{soleymani2012mahnob}.

\subsection{3-razredna klasifikacija}

V tej nalogi valenco in vzburjenost obravnavamo kot dve ločeni 3-razredni klasifikacijski nalogi.
Takšna formulacija omogoča primerjavo z izhodiščnim člankom podatkovne zbirke \MAHNOB{}, kjer so avtorji prav tako poročali rezultate za 3-razredno klasifikacijo valence in vzburjenosti~\cite{soleymani2012mahnob}.
Razredi niso tvorjeni z neposrednim rezanjem številskih ocen valence in vzburjenosti, temveč iz poročane čustvene oznake posnetka.

Pri vzburjenosti uporabimo tri razrede: nizka, srednja in visoka vzburjenost.
V razred nizke vzburjenosti spadajo oznake \emph{sadness}, \emph{disgust} in \emph{neutral}.
V razred srednje vzburjenosti spadajo oznake \emph{joy}, \emph{happiness} in \emph{amusement}.
V razred visoke vzburjenosti spadajo oznake \emph{surprise}, \emph{fear}, \emph{anger} in \emph{anxiety}.
Pri valenci uporabimo razrede neprijetna, nevtralna in prijetna valenca.
V razred neprijetne valence spadajo oznake \emph{fear}, \emph{anger}, \emph{disgust}, \emph{sadness} in \emph{anxiety}.
V razred nevtralne valence spadata oznaki \emph{surprise} in \emph{neutral}.
V razred prijetne valence spadajo oznake \emph{joy}, \emph{happiness} in \emph{amusement}.
