\chapter{Sorodna dela}
\label{sec:sorodna-dela}

To poglavje povzame sorodna dela, ki so neposredno povezana s to nalogo.
Osredotočimo se na prepoznavanje čustev iz podatkov sledilnika pogleda, podatkovno zbirko \MAHNOB{}, grafovske nevronske mreže za časovno-prostorske podatke ter učenje predstavitev iz podatkov pogleda.

\section{Prepoznavanje čustev iz podatkov sledilnika pogleda}
\label{subsec:sorodna-et-emotion}

\subsection{Ročno oblikovane značilke}

Podatki sledilnika pogleda se v prepoznavanju čustev uporabljajo kot vedenjski in psihofiziološki signal.
Najpogosteje uporabljeni signali vključujejo lokacijo pogleda, značilke fiksacij in sakad, mežike, velikost zenice ter spremembe razdalje med očesom in sledilnikom pogleda~\cite{lim2020emotion,tarnowski2020eye}.
Iz teh signalov lahko izpeljemo ročno oblikovane značilke, kot so povprečna velikost zenice, trajanje fiksacij, število fiksacij, dolžina poti pogleda ali statistike porazdelitve koordinat pogleda.
Takšni pristopi so razložljivi, vendar zahtevajo izbiro značilk in pogosto tudi dodatno predobdelavo signala.

\subsection{Naučene predstavitve}

Novejši pristopi namesto ročno oblikovanih značilk uporabljajo naučene predstavitve.
Model v tem primeru prejme manj obdelan časovni signal in se sam nauči predstavitev, ki so uporabne za napovedno nalogo.
Ciljne naloge v sorodnih delih so različne: klasifikacija diskretnega čustvenega razreda, napoved valence in vzburjenosti ter binarna klasifikacija čustvenega odziva.

\section{Podatkovna zbirka \MAHNOB{}}
\label{subsec:sorodna-mahnob}

Podatkovna zbirka \MAHNOB{} je večmodalna zbirka za prepoznavanje čustev in implicitno označevanje multimedijskih vsebin~\cite{soleymani2012mahnob}.
Vsebuje odzive udeležencev na čustvene video posnetke ter sinhrono zajete signale, med katerimi so obrazni video, zvok, fiziološki signali, EEG in podatki sledilnika pogleda.
V tej nalogi uporabljamo samo podatke sledilnika pogleda, ker je osrednji cilj raziskati grafovsko predstavitev tega tipa časovnega signala.

\subsection{Izvirni protokol za valenco in vzburjenost}

Za to nalogo je pomemben del zbirke, v katerem so udeleženci gledali čustvene video posnetke in po vsakem posnetku podali samoocene.
V izvirnem članku so avtorji za prepoznavanje čustev med drugim poročali rezultate za 3-razredno klasifikacijo valence in vzburjenosti, pri čemer so razrede izpeljali iz poročane čustvene oznake.
Enako formulacijo uporabimo tudi v tej nalogi, saj omogoča primerjavo z izhodiščnim protokolom podatkovne zbirke.

\subsection{Razlika do eksperimentalne postavitve v tej nalogi}

Kljub temu neposredna primerjava med rezultati v izvirnem članku in rezultati te naloge ni mogoča, saj avtorji uporabljajo ročno oblikovane značilke, izračunane iz celotnega odziva na posnetek.
Naš pristop uporablja časovna okna surovih signalov pogleda in velikosti zenic, ki jih pretvorimo v grafe.
Zato je primerjava smiselna kot referenčni okvir za podatkovno zbirko in ciljno nalogo, ne kot ponovitev izvirnega eksperimenta.

\section{Grafovske nevronske mreže za časovno-prostorske podatke}
\label{subsec:sorodna-stgnn}

Grafovske nevronske mreže so primerne za podatke, pri katerih so pomembni odnosi med elementi~\cite{gilmer2017mpnn,kipf2017gcn,velickovic2018gat}.
Pri časovno-prostorskih podatkih lahko vozlišča predstavljajo meritve, lokacije ali druge osnovne elemente, povezave pa opisujejo časovno zaporedje, prostorsko bližino ali druge odnose med njimi.
Časovno-prostorske grafovske nevronske mreže so se uveljavile predvsem pri nalogah, kjer podatki naravno nastopajo kot časovne vrste na grafu, na primer pri napovedovanju prometa~\cite{yu2018stgcn}.

\subsection{Uporaba na oknih podatkov pogleda}

V tej nalogi to idejo uporabimo na časovnih oknih podatkov sledilnika pogleda.
Posamezne meritve znotraj okna predstavimo kot vozlišča.
Časovne povezave opisujejo zaporedje meritev, prostorske povezave pa podobnost lokacij pogleda.
S tem dobimo časovno-prostorski graf, ki je prilagojen strukturi podatkov in hkrati omogoča uporabo GNN za klasifikacijo celotnega okna.

\section{Učenje predstavitev iz podatkov pogleda in \GazeMAE{}}
\label{subsec:sorodna-gazemae}

Poleg ročno oblikovanih značilk se pri podatkih pogleda pojavljajo tudi metode za samonadzorovano učenje predstavitev.
Takšne metode poskušajo iz neoznačenih ali šibko označenih zaporedij pogleda naučiti vektorske predstavitve, ki jih lahko nato uporabimo pri različnih napovednih nalogah.

\subsection{\GazeMAE{}}

\GazeMAE{} je primer takšnega pristopa.
Podatke pogleda obravnava kot zaporedja položajev in hitrosti ter z avtokodirniško arhitekturo uči mikro- in makro-predstavitve očesnih gibov~\cite{bautista2021gazemae}.

\GazeMAE{} v tej nalogi obravnavamo kot relevanten ne-grafovski predstavnik učenja predstavitev iz podatkov pogleda.
Eksperimentalno ga vključimo kot ločeno procesno verigo:
\begin{equation}
    \text{podatki}
    \rightarrow
    \GazeMAE{}
    \rightarrow
    \text{predstavitev}
    \rightarrow
    \text{MLP klasifikator}
    \rightarrow
    \text{napoved}.
\end{equation}

\section{Položaj te naloge glede na sorodna dela}
\label{subsec:polozaj-naloge}

Ta naloga ne tekmuje neposredno z vsemi večmodalnimi metodami za prepoznavanje čustev.
Večmodalni sistemi lahko uporabljajo EEG, fiziološke signale, obrazni video, zvok in podatke pogleda, zato rešujejo širši problem kot ta naloga.
Naš fokus je ožji: zanima nas, ali lahko časovno-prostorska grafovska predstavitev izboljša klasifikacijo valence in vzburjenosti iz podatkov sledilnika pogleda.

Glavna primerjava je zato med grafovskimi in ne-grafovskimi modeli na enakih vhodnih oknih.
Ne-grafovski modeli služijo kot kontrola, ki pokaže, koliko informacije je dostopne brez eksplicitne grafovske strukture.
Grafovski modeli pa preverjajo, ali relacije med meritvami pogleda izboljšajo naučeno predstavitev okna.
