\chapter{Podatki in predobdelava}
\label{sec:podatki}

\section{Podatkovna zbirka \MAHNOB{}}
\label{subsec:podatkovna-zbirka}

\subsection{Izvirna zbirka}

V delu uporabljamo podatke iz podatkovne zbirke \MAHNOB{}~\cite{soleymani2012mahnob}.
Gre za večmodalno zbirko, namenjeno raziskavam prepoznavanja čustev in implicitnega označevanja multimedijskih vsebin.
Zbirka vsebuje dva glavna eksperimentalna sklopa: prepoznavanje čustvenih stanj iz odzivov na čustvene videoposnetke in implicitno označevanje na podlagi odzivov na pravilne oziroma napačne oznake pod sliko ali posnetkom.
V tej nalogi uporabljamo samo prvi sklop, to je eksperiment vzbujanja čustev z videoposnetki.

Izvirni članek poroča o 30 rekrutiranih udeležencih, od katerih je bilo v analizi uporabljenih 27.
Udeleženci P9, P12 in P15 so bili izključeni zaradi tehničnih težav oziroma nepopolnega zajema podatkov.
V eksperimentu vzbujanja čustev so udeleženci gledali 20 čustveno vzbujajočih videoposnetkov.
Pred vsakim čustvenim posnetkom je bil prikazan še kratek nevtralni posnetek, odziv nanj pa je bil shranjen ločeno.
Po ogledu posameznega posnetka so udeleženci podali samoocene čustvene oznake, vzburjenosti, valence, dominantnosti in predvidljivosti.

Čeprav je \MAHNOB{} večmodalna zbirka, v tej nalogi uporabljamo izključno signale sledilnika pogleda.
Podatki pogleda so bili v izvirnem eksperimentu zajeti s sledilnikom Tobii X120 pri frekvenci 60~Hz.
Zajeti signali vključujejo smer pogleda, premer zenice, oznako fiksacije in razdaljo očesa do sledilnika.
Ostalih modalnosti, kot so EEG, fiziološki signali in obrazni videoposnetki, v našem modeliranju ne uporabljamo.

\subsection{Lokalni podnabor}

Pri delu ne uporabljamo popolne izvirne večmodalne izdaje zbirke.
Izvirna zbirka podatkov ni več javno dostopna, lokalno pa imamo na voljo podnabor, ki vsebuje podatke sledilnika pogleda in pripadajoče oznake.
Zato lokalnega podnabora ne obravnavamo kot popolne rekonstrukcije izvirne zbirke, temveč kot preverljiv podnabor \MAHNOB{} podatkov, ki vsebujejo podatke sledilnika pogleda za eksperiment vzbujanja čustev.

\section{Ciljne oznake}
\label{subsec:ciljne-oznake}

\subsection{Izvor čustvenih oznak}

V eksperimentih ne napovedujemo posamezne čustvene oznake neposredno, temveč iz nje izpeljemo dve ločeni klasifikacijski nalogi: 3-razredno klasifikacijo valence in 3-razredno klasifikacijo vzburjenosti.
Tako sledimo izvirnemu eksperimentalnemu protokolu zbirke \MAHNOB{} in omogočimo primerjavo z objavljenimi rezultati.
Numeričnih samoocen valence in vzburjenosti ne diskretiziramo z dodatnimi pragovi, temveč uporabimo preslikavo iz čustvenih oznak v razrede valence in vzburjenosti, prikazano v tabeli~\ref{tab:label-mapping}.

\subsection{Preslikava v razrede valence in vzburjenosti}

\begin{table}[t]
    \centering
    \caption{Preslikava čustvenih oznak v 3-razredni nalogi valence in vzburjenosti.}
    \label{tab:label-mapping}
    \small
    \begin{tabularx}{\textwidth}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.28\textwidth} >{\raggedright\arraybackslash}X >{\raggedright\arraybackslash}X@{}}
        \toprule
        Izvorna čustvena oznaka & Razred valence & Razred vzburjenosti \\
        \midrule
        Nevtralno stanje & nevtralna & nizka \\
        Žalost & negativna & nizka \\
        Gnus & negativna & nizka \\
        Veselje / sreča & pozitivna & srednja \\
        Zabava & pozitivna & srednja \\
        Presenečenje & nevtralna & visoka \\
        Strah & negativna & visoka \\
        Jeza & negativna & visoka \\
        Tesnoba & negativna & visoka \\
        \bottomrule
    \end{tabularx}
\end{table}

Oznake čustvenih stanj so pridobljene iz metapodatkov posameznega poskusa.
Kadar so bila v datoteki \texttt{session.xml} prisotna vsa potrebna polja, uporabimo oznake iz XML metapodatkov.
Pri stimulusnih poskusih z nepopolnimi XML metapodatki pretvorba uporabi nadomestni vir \texttt{Guide-Cut}.
V eksperimentalnem cevovodu uporabljamo samo vrstice z veljavno izpeljano oznako.

\TODO{
\begin{itemize}
    \item tabela/slika porazdelitve razredov za valenco;
    \item tabela/slika porazdelitve razredov za vzburjenost;
    \item po končni tvorbi 10-sekundnih oken;
    \item \texttt{min\_samples\_per\_window=60};
    \item izključeni subjekti: P9, P12, P15;
    \item samo \texttt{emotion-elicitation};
    \item samo \texttt{emotion-derivation-status=ok};
    \item ločeno navesti absolutna števila in deleže.
\end{itemize}
}

\section{Priprava vhodnih signalov}
\label{subsec:vhodni-signali}

\subsection{Uporabljeni stolpci}

Za vsak časovni vzorec uporabimo štiri osnovne signale sledilnika pogleda:
\begin{itemize}
    \item horizontalno koordinato pogleda $x_i$,
    \item vertikalno koordinato pogleda $y_i$,
    \item velikost leve zenice $p^{(l)}_i$,
    \item velikost desne zenice $p^{(r)}_i$.
\end{itemize}

V trenutni implementaciji so to stolpci \texttt{x-avg}, \texttt{y-avg}, \texttt{pupil-size-left-avg} in \texttt{pupil-size-right-avg}.
Koordinati pogleda predstavljata povprečen položaj pogleda med levim in desnim očesom, velikosti zenic pa sta ohranjeni ločeno.
Poleg osnovnih signalov trenutna konfiguracija doda še normalizirani čas znotraj okna, povprečno razdaljo med očmi in sledilnikom ter trajanje fiksacije.
To ustreza stolpcem \texttt{time-window-normalized}, \texttt{distance-avg} in \texttt{fixation-duration}.
Stolpec \texttt{fixation-index} uporabimo za konstrukcijo fiksacijskih povezav, ne pa kot numerično vhodno značilko.
Čas v sekundah uporabljamo pri tvorbi časovnih oken in časovnih povezav, za vhodno značilko modela pa uporabimo okensko normalizirani čas.

\subsection{Čiščenje in filtriranje podatkov}
\label{subsec:ciscenje}

Modeli ne uporabljajo neposredno surovih Tobii TSV datotek.
Vir za eksperimentalni cevovod je obdelani predpomnilnik \texttt{data/processed/cached\_hci\_tagging\_emotion.csv}.
Ta nastane s pretvorbo izvornih Tobii izvozov in pripadajočih metapodatkov v skupno tabelarično obliko.
Nato se kode veljavnosti sledilnika pogleda preslikajo v binarne indikatorje zaupanja.
Za podatke \MAHNOB{} zahtevamo veljaven signal levega in desnega očesa.

Kratke vrzeli v numeričnih signalih se interpolirajo, signala velikosti zenice pa se dodatno zgladita s kratkim drsečim povprečjem.
Nato ohranimo samo eksperiment vzbujanja čustev in vrstice z veljavno oznako.
Za učenje odstranimo vrstice brez osnovnih signalov pogleda ali zenic.
V privzetem eksperimentalnem cevovodu dodatno uporabimo robustni filter osamelcev q01--q99 na štirih osnovnih signalih.

\section{Normalizacija}
\label{subsec:normalizacija}

Po čiščenju so signali obdelani, vendar še niso standardizirani.
Prva standardizacija se izvede šele po razdelitvi podatkov na učni, validacijski in testni fold.

\subsection{Normalizacija pri grafovskih modelih}

Pri grafovskem modelu se \texttt{StandardScaler} prilagodi samo na matrikah značilk vozlišč iz grafov učnega folda.
Isti scaler se nato uporabi za grafe učnega, validacijskega in testnega folda.
Pri naučenih značilkah povezav se scalerji prav tako prilagodijo samo na učnem foldu.
Časovne povezave imajo skupen scaler za relaciji \texttt{temporal\_forward} in \texttt{temporal\_backward}, pri čemer značilka smeri ostane neskalirana.
Prostorske in fiksacijske povezave imajo ločena scalerja.

\subsection{Normalizacija pri tabelaričnih modelih}

Pri tabelaričnih osnovnih modelih se najprej tvorijo časovna okna in agregirane tabelarične značilke, nato se \texttt{StandardScaler} prilagodi samo na matriki \texttt{X\_train}.

\subsection{Preprečevanje uhajanja informacij}

S tem preprečimo uhajanje informacij iz validacijskih in testnih foldov v učno množico.

\section{Segmentacija v časovna okna}
\label{subsec:windowing}

\subsection{Dolžina okna}

Časovno vrsto razdelimo na neprekrivajoča se časovna okna dolžine $T=10$~s.
Vsako uporabno časovno okno predstavlja en učni primer.
Pri ne-grafovskih osnovnih modelih ga pretvorimo v tabelarični vektor značilk, pri grafovskem modelu pa v časovno-prostorski graf.

\subsection{Dodelitev oznake oknu}

Oznaka okna je določena s parom udeleženec--posnetek, saj vsa okna istega označenega ogleda videoposnetka podedujejo isto čustveno oznako.

\subsection{Minimalno število vzorcev}

Pri vzorčni frekvenci 60~Hz bi 10-sekundno okno brez manjkajočih vrednosti vsebovalo 600 vzorcev.
Zaradi čiščenja, odstranjevanja neveljavnih vzorcev in filtriranja je dejansko število vzorcev v oknih manjše.
Po dodatnem filtru osamelcev q01--q99 dobimo 5\,158 uporabnih 10-sekundnih časovnih oken.

\begin{table}[t]
    \centering
    \caption{Zmanjševanje količine podatkov od izvirne zbirke \MAHNOB{} do končnih časovnih oken, uporabljenih v eksperimentalnem cevovodu.}
    \label{tab:mahnob-predobdelava}
    \small
    \begin{tabularx}{\textwidth}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.28\textwidth} c c >{\raggedright\arraybackslash}X@{}}
        \toprule
        Korak & Vrstice & Udeleženci & Opis \\
        \midrule
        Izvirna zbirka \MAHNOB{} & -- & 30 & Večmodalna zbirka; izvirni članek v analizi uporabi 27 udeležencev. \\
        Lokalni podnabor podatkov sledilnika pogleda & 3\,797\,165 & 24 & Lokalna kopija eksperimenta vzbujanja čustev s podatki sledilnika pogleda in oznakami. \\
        Po izključitvi P9, P12 in P15 & 3\,535\,842 & 22 & P15 v lokalnem podnaboru ni prisoten, zato sta odstranjena le P9 in P12. \\
        Veljavno označene vrstice & 2\,995\,632 & 22 & Ohranjeni so samo označeni podatki, uporabljeni za učenje modelov čustvenih stanj. \\
        Pripravljeno za učenje & 2\,814\,005 & 22 & Odstranjene so vrstice brez ključnih signalov pogleda ali zenic. \\
        Po filtru osamelcev q01--q99 & 2\,639\,048 & 22 & Robustno filtriranje štirih osnovnih signalov pogleda in zenic. \\
        Uporabna 10-sekundna časovna okna & 5\,158 & 22 & Vsako okno postane en učni primer oziroma graf. \\
        \bottomrule
    \end{tabularx}
\end{table}

\section{Predhodni poskus z zbirko \ESEED{}}
\label{subsec:eseed}

Pred prehodom na \MAHNOB{} je bil del razvoja izveden na podatkovni zbirki \ESEED{}.
Ta del ni osrednji eksperimentalni prispevek naloge, temveč služi kot zgodovinska motivacija za spremembo podatkovne zbirke.
Začetni poskusi so pokazali težave z zanesljivostjo oznak, kakovostjo signalov in stabilnostjo učenja.
Zato smo glavno eksperimentalno evalvacijo izvedli na podatkovni zbirki \MAHNOB{}, ki ima jasnejši protokol označevanja in uporabnejši lokalni podnabor signalov sledilnika pogleda.
