\chapter{Eksperimentalni protokol}
\label{sec:eksperimenti}

\section{Eksperimentalne naloge}
\label{subsec:eksperimentalne-naloge}

\subsection{Valenca in vzburjenost}

% OPOMBA (ne briši): obe nalogi obravnavamo enakovredno, ampak v interpretaciji/diskusiji bomo večjo težo dali rezultatom za valenco, ker so podatki za vzburjenost slabši. razlaga: labele za vzburjenost se slabše ujemajo s "self reported" arousal score kot pri valenci. dokaz/referenca so ploti v GFM-for-eyetracker/docs/figures/hci-tagging/mentors meeting 2026-05-13/label_noise_analysis/2026-05-13_table6_self_report_alignment
V nalogi obravnavamo dve glavni klasifikacijski nalogi: 3-razredno klasifikacijo valence ter 3-razredno klasifikacijo vzburjenosti.
Obe nalogi definiramo po preslikavi iz tabele~6 izvirnega članka podatkovne zbirke \MAHNOB{}~\cite{soleymani2012mahnob}.
Razredi niso dobljeni z neposredno diskretizacijo številskih samoocen valence in vzburjenosti, temveč iz poročane čustvene oznake \texttt{emotion-id}.
S tem eksperimentalni nalogi sledita izvirni formulaciji in omogočata primerjavo z objavljenimi rezultati na isti podatkovni zbirki.
Za dodatno primerjavo uporabimo tudi binarni različici, pri katerih obdržimo samo oba skrajna razreda. 

\TODO{
\begin{itemize}
    \item Eksperimenti: pognati glavni nalogi diplome kot 3-razredno klasifikacijo valence in 3-razredno klasifikacijo vzburjenosti, ker sta tako neposredno primerljivi z formulacijo v \MAHNOB{}.
    \item Eksperimenti: pognati še binarni low/high različici valence in vzburjenosti, kjer odstranimo srednji oziroma nevtralni razred in obdržimo izrazitejša skrajna razreda.
\end{itemize}
}

\TODO{
\begin{itemize}
    \item Pisanje: v besedilu jasno ločiti glavni eksperiment od dodatnega binarnega eksperimenta; binarno formulacijo opiši kot čistejšo in lažjo dopolnilno evalvacijo, ne kot zamenjavo glavne naloge.
    \item Pisanje: po rezultatih preveriti, ali imena razredov v tabelah, slikah in dodatkih sledijo enaki terminologiji kot v tabeli~\ref{tab:eksperimentalne-naloge-table6}.
\end{itemize}
}

\begin{table}[t]
    \centering
    \caption{Preslikava čustvenih oznak v razrede valence in vzburjenosti, povzeta po tabeli~6 izvirnega članka \MAHNOB{}~\cite{soleymani2012mahnob}.}
    \label{tab:eksperimentalne-naloge-table6}
    \small
    \begin{tabularx}{\textwidth}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.20\textwidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.24\textwidth} >{\raggedright\arraybackslash}X@{}}
        \toprule
        Ciljna naloga & Razred & Čustvene oznake \\
        \midrule
        Valenca & neprijetna (\emph{unpleasant}) & \emph{fear}, \emph{anger}, \emph{disgust}, \emph{sadness}, \emph{anxiety} \\
        Valenca & nevtralna (\emph{neutral valence}) & \emph{neutral}, \emph{surprise} \\
        Valenca & prijetna (\emph{pleasant}) & \emph{joy/happiness}, \emph{amusement} \\
        \midrule
        Vzburjenost & nizka (\emph{calm}) & \emph{sadness}, \emph{disgust}, \emph{neutral} \\
        Vzburjenost & srednja (\emph{medium aroused}) & \emph{joy/happiness}, \emph{amusement} \\
        Vzburjenost & visoka (\emph{excited/activated}) & \emph{surprise}, \emph{fear}, \emph{anger}, \emph{anxiety} \\
        \bottomrule
    \end{tabularx}
\end{table}


\section{Validacijska protokola}
\label{subsec:validacijska-protokola}

\subsection{Prečno preverjanje z izpuščanjem enega primerka}

Uporabimo dva validacijska protokola prečnega preverjanja tipa "izpusti enega" (ang. \emph{leave-one-out}, LOO).
Pri takem protokolu množico podatkov najprej razdelimo na primerke po izbrani kategoriji, na primer po subjektih ali posnetkih.
V vsaki iteraciji nato en primerek izvzamemo iz množice in njegove podatke uporabimo kot testno množico, podatke ostalih primerkov pa uporabimo za učenje oziroma jih pri nevronskih modelih dodatno razdelimo na učno in validacijsko množico.
Pri klasičnih modelih strojnega učenja, kot sta SVM in LightGBM, validacijske množice v osnovnem učenju ne potrebujemo, pri nevronskih modelih, kot sta MLP in GNN, pa jo uporabimo za spremljanje učenja, spreminjanje hiperparametrov učenja ter zgodnje ustavljanje.

Velikost validacijske množice smo določili z \texttt{val\_size=2}.
Ta vrednost ustreza velikostnemu redu uporabljene podatkovne množice, ki po filtriranju vsebuje 22 subjektov in 20 posnetkov.
Od testne množice se validacijska razlikuje po tem, da lahko vpliva na potek učenja oziroma izbiro modela, testna množica pa ostane namenjena samo končni oceni delovanja v posamezni iteraciji.

Uporabili smo dva validacijska protokola prečnega preverjanja tipa LOO:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Subject LOO}: v vsaki iteraciji so podatki enega subjekta testna množica, podatki ostalih subjektov pa so na voljo za učenje oziroma validacijo.
    \item \textbf{Recording LOO}: v vsaki iteraciji so podatki enega posnetka oziroma stimulusa testna množica, podatki ostalih posnetkov pa so na voljo za učenje oziroma validacijo.
\end{itemize}

Kombinirane delitve po subjektih in posnetkih v tej nalogi ne uporabljamo, ker bi bila računsko bistveno dražja in bi presegla obseg diplomske naloge.

Pred izvedbo delitev smo iz podatkov izključili subjekte P9, P12 in P15.
Ti subjekti so kot problematični navedeni že v izvirnem članku podatkovne zbirke \MAHNOB{}, zato jih izključimo tudi tukaj in s tem ohranimo boljšo primerljivost z izvirnimi rezultati.
Pri oznakah uporabimo samo primere, pri katerih je vrednost stolpca \texttt{emotion-derivation-status} enaka \texttt{ok}, saj s tem odstranimo oglede posnetkov z nezanesljivo izpeljano čustveno oznako.

Pri vsaki iteraciji prečnega preverjanja standardizacijo izračunamo samo na učni množici.
Tako za značilke vozlišč, značilke povezav in tabelarične značilke najprej izračunamo statistike učne množice, nato pa isto pretvorbo uporabimo še na validacijski in testni množici.
S tem preprečimo uhajanje informacij iz validacijske ali testne množice v učni postopek.

\TODO{
\begin{itemize}
    \item Eksperimenti: za glavne rezultate pognati subject LOO kot primarni validacijski protokol in recording LOO kot dodatni poročani protokol.
    \item Eksperimenti: kfold ne uporabljati in ne poročati kot glavni rezultat za primerjavo modelov; izjema je ablacijska študija, opisana v razdelku~\ref{subsec:ablacijska-studija}.
\end{itemize}
}

\TODO{
\begin{itemize}
    \item Pisanje: v poglavju z rezultati naj bodo glavne tabele najprej za subject LOO, nato za recording LOO; kfold naj se pojavi samo pri ablacijski študiji.
    \item Pisanje: jasno zapisati, da subject LOO ocenjuje posploševanje na nove udeležence, recording LOO pa posploševanje na nove posnetke oziroma stimuluse.
\end{itemize}
}

\subsection{Subject LOO}

Subject LOO meri posploševanje na nove udeležence.
Izvedli smo ga zato, ker pri uporabi modela na novem uporabniku običajno nimamo označenih podatkov zanj.
S tem protokolom ocenimo, kako dobro se naučeni vzorci prenesejo na nove subjekte in koliko so modeli občutljivi na razlike med posameznimi udeleženci.

V vsaki iteraciji je en subjekt v testni množici.
Pri nevronskih modelih sta dva izmed preostalih subjektov v validacijski množici, ostalih 19 subjektov pa je v učni množici.
Pri tem protokolu delimo podatke po subjektih, zato so lahko podatki vseh posnetkov prisotni v učni, validacijski in testni množici.

\subsection{Recording LOO}

Recording LOO meri posploševanje na nove posnetke oziroma stimuluse.
Izvedli smo ga zato, ker preverja drugačen vidik posploševanja kot Subject LOO: nov posnetek lahko povzroči drugačne vzorce pogleda, saj je pogled usmerjen na druge dele zaslona in sledi drugačnemu dogajanju.
S tem preverimo, kako dobre so napovedi modelov pri novem stimulusu.

V vsaki iteraciji je en posnetek v testni množici.
Pri nevronskih modelih sta dva izmed preostalih posnetkov v validacijski množici, ostalih 17 posnetkov pa je v učni množici.
Pri tem protokolu delimo podatke po posnetkih, zato so lahko podatki vseh subjektov prisotni v učni, validacijski in testni množici.

\section{Metrike}
\label{subsec:metrike}

Za vsako nalogo in vsak validacijski protokol izračunamo več metrik, ker različne metrike povedo različne informacije o delovanju modela.
Kot glavni metriki uporabimo točnost in macro-F1, z namenom direktne primerjave z izvirnim člankom podatkovne zbirke \MAHNOB{}.
Članek sicer ne poroča izrecno, ali uporablja navadno ali uravnoteženo točnost oziroma macro-F1 ali weighted-F1, vendar to utemeljeno sklepamo iz poročanih rezultatov naključnega klasifikatorja.

\begin{table}[t]
    \centering
    \caption{Metrike, uporabljene pri vrednotenju modelov.}
    \label{tab:eksperimentalni-protokol-metrike}
    \small
    \begin{tabularx}{\textwidth}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.20\textwidth} >{\raggedright\arraybackslash}X >{\raggedright\arraybackslash}X@{}}
        \toprule
        Metrika & Definicija & Interpretacija \\
        \midrule
        Accuracy & Delež pravilno razvrščenih primerov med vsemi primeri. & Ena izmed dveh glavnih metrik za primerjavo z izvirnimi rezultati na podatkovni zbirki \MAHNOB{}. \\
        Macro-F1 & Povprečje vrednosti F1 po razredih, pri čemer ima vsak razred enako težo. & Druga glavna metrika za primerjavo z izvirnim člankom; posebej pomembna pri neuravnoteženih razredih. \\
        Balanced accuracy & Povprečje priklica po razredih. & Enaka teža vseh razredov pri oceni uspešnosti. \\
        Weighted-F1 & Povprečje vrednosti F1 po razredih, uteženo s številom primerov v posameznem razredu. & Dodatna ocena uspešnosti glede na dejansko porazdelitev razredov. \\
        AUC & Ločljivost razredov na podlagi napovedanih verjetnosti; pri večrazredni nalogi jo izračunamo po pristopu one-vs-rest. & Podporna informacija o ločevanju posameznih razredov. \\
        Confusion matrix & Število in delež napovedi za vsako kombinacijo pravega in napovedanega razreda. & Razlaga tipičnih napak modela; pri prikazu je normalizirana po vrsticah. \\
        \bottomrule
    \end{tabularx}
\end{table}

Rezultate metrik poročamo kot povprečje in standardni odklon čez iteracije prečnega preverjanja, torej v obliki mean $\pm$ std.

\section{Spremljanje učenja in diagnostika}
\label{subsec:spremljanje-ucenja}

\TODO{
\begin{itemize}
    \item Napiši, da diagnostiko učenja obravnavamo ločeno od končnih metrik vrednotenja, kot so accuracy, F1 in AUC.
    \item Navedi, da za nevronske modele shranjujemo učno izgubo, validacijsko izgubo, najboljšo epoho, zgodnje ustavljanje, čas epohe, trenutno stopnjo učenja in norme gradientov.
    \item Pojasni, da krivulji učne in validacijske izgube uporabimo za preverjanje stabilnosti optimizacije in znakov prekomernega prileganja; testno izgubo izračunamo šele po izbiri najboljšega modela.
    \item Za grafovske modele napiši, da dodatno spremljamo varianco predstavitev grafa, povprečno kosinusno podobnost predstavitev, razpon logitov in entropijo napovednih verjetnosti.
    \item Pojasni namen teh GNN diagnostik: zaznavanje prekomernega glajenja, kolapsa predstavitev in skoraj konstantnih napovedi klasifikacijske glave.
    \item Za predlagani model omeni še povzetke naučenih uteži povezav po časovnih, prostorskih in fiksacijskih relacijah.
    \item V glavnem besedilu poročaj samo agregirane krivulje izgub, porazdelitev najboljše epohe in ključne GNN diagnostike; podrobne grafe po gubah in relacijske porazdelitve uteži prestavi v dodatek~\ref{app:diagnostika}.
\end{itemize}
}

\section{Glavna primerjava modelov}
\label{subsec:glavna-primerjava}

Glavna primerjava vključuje modele v tabeli~\ref{tab:primerjani-modeli}.
Tabela poleg imena modela povzema kratko vlogo modela v primerjavi in osnovne parametre, ki jih pri posamezni vrsti modela poročamo ali uporabljamo pri razlagi rezultatov.
 
\begin{table}[t]
    \centering
    \caption{Modeli, vključeni v glavno primerjavo, njihova vloga in osnovni parametri.}
    \label{tab:primerjani-modeli}
    \small
    \begin{tabularx}{\textwidth}{@{}>{\raggedright\arraybackslash}p{0.22\textwidth} >{\raggedright\arraybackslash}X >{\raggedright\arraybackslash}p{0.34\textwidth}@{}}
        \toprule
        Model & Opis & Parametri \\
        \midrule
        Naključni klasifikator & Enakomerno naključno vzorčenje razreda. & \texttt{random\_state=42} \\
        \addlinespace
        Večinski klasifikator & Napoved najpogostejšega razreda učne množice. & \texttt{/} \\
        \addlinespace
        SVM & Klasifikator z jedrom RBF nad agregiranimi značilkami okna. & \texttt{C=1.0}, \texttt{kernel=rbf}, \texttt{probability=true} \\
        \addlinespace
        LightGBM & Gradientno spodbujena odločitvena drevesa nad agregiranimi značilkami okna. & \texttt{n\_estimators=100}, \texttt{learning\_rate=0.05}, \texttt{max\_depth=5} \\
        \addlinespace
        MLP & Polno povezana nevronska mreža nad agregiranimi značilkami okna. & \texttt{hidden\_layers=(64,64)}, \texttt{dropout=0.1}, \texttt{learning\_rate=0.001}, \texttt{weight\_decay=0.0001} \\
        \addlinespace
        \GazeMAE{} + MLP & Zamrznjen prednaučen kodirnik položajev pogleda. & predstavitev z~512 razsežnostmi, \texttt{hidden\_layer\_size=128}, \texttt{dropout=0.2}, \texttt{learning\_rate=0.001} \\
        \addlinespace
        Osnovni GCN & Homogeni grafovski primerjalni model z enotnim posredovanjem sporočil. & \texttt{GCNConv}, \texttt{num\_layers=3}, \texttt{hidden\_channels=128} \\
        \addlinespace
        Predlagani GNN & Heterogena časovno-prostorska grafovska nevronska mreža z naučenimi utežmi povezav. & \texttt{GCNConv}, \texttt{num\_layers=3}, \texttt{hidden\_channels=128}, \texttt{relation\_pooling=mlp}, \texttt{graph\_pooling=attention} \\
        \bottomrule
    \end{tabularx}
\end{table}
\END_NOTE{Na koncu preveri, da se vrstni red ujema z vrstnim redom v tabelah/plotih. Preveri tudi, da se ujemajo poimenovanja znotraj diplome (recimo, če si že definiral naš GNN kot X, potem uporabljaj ta konsistentno v besedilu, tabelah in slikah).}

\TODO{
\begin{itemize}
    \item Eksperimenti: preveriti, da primerjava vključuje diplomski grafovski baseline \textbf{Osnovni GCN}; stare interne različice grafovskega modela ne sodijo v diplomsko primerjavo.
    \item Eksperimenti: za Osnovni GCN uporabiti isto grafovsko predstavitev, iste signale, ista okna, iste delitve in isto standardizacijo kot pri predlaganem GNN.
    \item Eksperimenti: pri Osnovnem GCN združiti relacije \texttt{temporal\_forward}, \texttt{temporal\_backward}, \texttt{spatial} in \texttt{fixation} v homogeni graf, odstraniti podvojene povezave ter ne uporabiti značilk povezav ali naučenih uteži povezav.
    \item Eksperimenti: preveriti, da Osnovni GCN uporablja \texttt{GCNConv}, isto napovedno glavo, iste YAML hiperparametre in ločen parameter za readout; trenutni readout je \texttt{attention}, pozneje lahko preverimo še \texttt{mean}.
    \item Eksperimenti: preveriti, da Osnovni GCN deluje za 2- in 3-razredno klasifikacijo ter da sta \texttt{num\_layers=3} in \texttt{hidden\_channels=128} res uporabljena tudi pri njem.
\end{itemize}
}

\TODO{
\begin{itemize}
    \item Pisanje: v tabeli in besedilu uporabljaj ime Osnovni GCN.
    \item Pisanje: v razlagi osnovnega GCN poudari, da je to arhitekturno poenostavljen grafovski baseline, ne starejša različica predlaganega modela.
\end{itemize}
}

\section{Ablacijska študija}
\label{subsec:ablacijska-studija}

Namen ablacijske študije je bil preveriti, koliko kateri signali prispevajo k boljšim napovedim predlaganega modela.
Izhodišče je bil predlagani model iz glavne primerjave.
Pri vsaki ablacijski nastavitvi smo ohranili enak validacijski protokol, enake delitve podatkov in enake hiperparametre učenja, zakrili pa smo samo eno skupino informacij (en signal).

Preverili smo štiri ablacijske nastavitve.
Pri prvi smo odstranili značilke velikosti zenic.
Pri drugi smo odstranili časovno informacijo, torej časovne značilke vozlišč in povezav ter časovne povezave. 
Pri tretji smo odstranili prostorsko informacijo, ki vključuje koordinate pogleda $(x, y)$, razdaljo in iz njih izpeljane prostorske povezave ter značilke povezav. 
Pri četrti smo odstranili informacijo o fiksacijah, torej trajanje fiksacij in fiksacijske povezave.

\TODO{
\begin{itemize}
    \item Eksperimenti: ablacijske poskuse pognati za 3-razredno valenco in 3-razredno vzburjenost.
    \item Eksperimenti: zaradi časovne ekonomičnosti ablacijske poskuse pognati na subject kfold, trenutno z $k=5$, ne na polnem subject LOO.
    \item Eksperimenti: pripraviti ablacijske nastavitve za odstranitev časovne informacije, prostorske oziroma gaze informacije, fiksacijske informacije, zenične informacije in razdaljne informacije.
    \item Eksperimenti: ko odstranimo signal, odstraniti vse informacije, izpeljane iz njega: značilke vozlišč, značilke povezav in povezave.
\end{itemize}
}

\TODO{
\begin{itemize}
    \item Pisanje: trenutni opis štirih ablacijsko nastavitev uskladiti s petimi skupinami signalov; razdaljo obravnavaj ločeno od prostorske/gaze informacije, če bo tako implementirana v poskusih.
    \item Pisanje: po pridobitvi rezultatov odločiti, ali v glavnem besedilu podrobno poročamo obe nalogi ali predvsem valenco; za vzburjenost naj bodo vsaj podporni rezultati v dodatku.
    \item Pisanje: v poglavju z rezultati zapisati, da so kfold in LOO rezultati dovolj primerljivi za ablacijsko analizo, ker nas zanima relativni vpliv odstranitve signalov, ne končna absolutna ocena modela.
\end{itemize}
}


\END_NOTE{Morebitni dodatni poskusi naj bodo obravnavani kot ločena arhitekturna analiza, ne kot ablacijska študija vhodnih signalov: izklop uteži povezav, uporaba $5~s$ oken namesto $10~s$ oken, odstranitev MLP fuzije relacijskih predstavitev in primerjava različnih strategij združevanja grafa.}
