\chapter{Rezultati}
\label{sec:rezultati}

\TODO{
\begin{itemize}
    \item Eksperimenti: najprej zbrati rezultate glavnih poskusov na \MAHNOB{} za 3-razredno valenco in 3-razredno vzburjenost.
    \item Eksperimenti: za vsako glavno nalogo zbrati subject LOO kot glavni rezultat in recording LOO kot dodatni rezultat; kfold rezultatov ne vključuj v glavne tabele.
    \item Eksperimenti: zbrati še rezultate binarne low/high valence in binarne low/high vzburjenosti kot dodatna poskusa v glavnem besedilu.
\end{itemize}
}

\TODO{
\begin{itemize}
    \item Pisanje: rezultate poročati kot mean $\pm$ std čez gube oziroma iteracije validacijskega protokola.
    \item Pisanje: glavne tabele v tem poglavju naj vsebujejo samo accuracy in macro-F1; balanced accuracy, weighted-F1, AUC in podrobnejše tabele prestavi v dodatek.
    \item Pisanje: \ESEED{} rezultatov ne mešati z glavnimi tabelami; če jih ohranimo, sodijo v dodatek ali kratko motivacijsko opombo.
    \item Pisanje: pred oddajo uskladiti vrstni red modelov v tabelah, slikah in besedilu z vrstnim redom v poglavju~\ref{subsec:glavna-primerjava}.
\end{itemize}
}

\TODO{
\begin{itemize}
    \item Pisanje: v dodatku pripraviti razširjene tabele z balanced accuracy, weighted-F1, AUC, po potrebi še rezultati po posameznih gubah in dodatnimi matrikami zmede.
    \item Pisanje: preveriti strukturo dodatkov in po potrebi prenoviti dodatek z dodatnimi rezultati, da ne podvaja glavnih tabel iz tega poglavja.
\end{itemize}
}

\TODO{
\begin{itemize}
    \item Uredniški plan slik v glavnem besedilu: obdrži samo slike, ki neposredno podprejo glavno zgodbo rezultatov. Cilj je približno ena slika za porazdelitev podatkov, ena do dve sliki za glavne rezultate, ena slika za napake modela, ena slika za ablacijsko študijo in po potrebi ena diagnostična slika.
    \item Glavno besedilo: ne dodajaj vseh avtomatsko ustvarjenih plotov iz eksperimentalnega cevovoda. Heatmape vseh metrik, dodatne matrike zmede, per-fold grafe, recording LOO podrobnosti in alternativne metrike prestavi v dodatek~\ref{app:dodatni-rezultati}.
    \item Kandidatna slika: UMAP procesiranih podatkov ali naučenih predstavitev. Vključi jo samo, če je vizualno berljiva, stabilna glede na naključni seed in pomaga razložiti razliko med vhodnimi podatki, \GazeMAE{} predstavitvami ali GNN predstavitvami.
    \item Če UMAP ne pokaže jasne razredne ali modelne strukture, ga uporabi največ kot opombo v dodatku~\ref{app:dodatni-rezultati}; v glavnem besedilu ga izpusti.
\end{itemize}
}

\section{Porazdelitev razredov}
\label{subsec:rezultati-class-balance}

\subsection{3-razredna valenca}

\TODO{
\begin{itemize}
    \item Eksperimenti: iz končnega snapshot-a po tvorbi oken izračunati število in delež oken za razrede neprijetna, nevtralna in prijetna valenca.
    \item Eksperimenti: izračun ponoviti za podatke po izključitvi subjektov P9, P12 in P15 ter po filtriranju \texttt{emotion-derivation-status=ok}.
    \item Eksperimenti: preveriti in navesti uporabljeno vrednost \texttt{min\_samples\_per\_window=60}.
    \item Slika: valenco združi z vzburjenostjo v eno skupno sliko porazdelitve razredov; ne ustvarjaj dveh ločenih glavnih slik.
\end{itemize}
}

\TODO{
\begin{itemize}
    \item Pisanje: poročati, ali je bil uporabljen downsampling oziroma kakšna druga obravnava neuravnoteženosti razredov.
    \item Pisanje: kratko povezati porazdelitev razredov z interpretacijo večinskega klasifikatorja.
\end{itemize}
}

\subsection{3-razredna vzburjenost}

\TODO{
\begin{itemize}
    \item Eksperimenti: iz končnega snapshot-a po tvorbi oken izračunati število in delež oken za razrede nizka, srednja in visoka vzburjenost.
    \item Eksperimenti: preveriti, ali je porazdelitev vzburjenosti bolj neuravnotežena ali manj usklajena s samoocenami kot porazdelitev valence.
    \item Slika: vzburjenost naj bo drugi panel skupne slike porazdelitve razredov.
\end{itemize}
}

\TODO{
\begin{itemize}
    \item Pisanje: poročati neuravnoteženost razredov in večinski klasifikator kot referenčno točko.
    \item Pisanje: v interpretaciji biti previden, ker je ujemanje oznak vzburjenosti s samoocenami šibkejše kot pri valenci.
\end{itemize}
}

\subsection{Binarni nalogi}

\TODO{
\begin{itemize}
    \item Eksperimenti: za binarno low/high valenco izračunati število in delež oken po odstranitvi srednjega oziroma nevtralnega razreda.
    \item Eksperimenti: za binarno low/high vzburjenost izračunati število in delež oken po odstranitvi srednjega razreda.
    \item Dodatek~\ref{app:dodatni-rezultati}: binarne porazdelitve naj bodo v dodatku, razen če postanejo ključne za razlago glavnega rezultata.
\end{itemize}
}

\TODO{
\begin{itemize}
    \item Pisanje: binarni nalogi predstaviti kot dodatno evalvacijo z izrazitejšimi razredi, ne kot glavno formulacijo naloge.
\end{itemize}
}

\section{Rezultati za 3-razredno valenco}
\label{subsec:rezultati-valence}

\subsection{Subject LOO}

\TODO{
\begin{itemize}
    \item Eksperimenti: pognati vse modele za 3-razredno valenco pri subject LOO.
    \item Eksperimenti: za vsak model zbrati accuracy in macro-F1 kot mean $\pm$ std.
\end{itemize}
}

\TODO{
\begin{itemize}
    \item Pisanje: to tabelo obravnavaj kot glavno tabelo rezultatov za valenco.
    \item Pisanje: po rezultatih dodati kratek komentar najboljšega modela, najboljšega negrafovskega primerjalnega modela in razlike med osnovnim GCN ter predlaganim GNN.
\end{itemize}
}

\begin{table}[H]
    \centering
    \caption{TODO: Rezultati za 3-razredno klasifikacijo valence pri subject LOO.}
    \label{tab:results-valence-subject-loo}
    \begin{tabular}{lcc}
        \toprule
        Model & Accuracy & Macro-F1 \\
        \midrule
        Naključni klasifikator & TODO & TODO \\
        Večinski klasifikator & TODO & TODO \\
        SVM & TODO & TODO \\
        LightGBM & TODO & TODO \\
        MLP & TODO & TODO \\
        \GazeMAE{} + MLP & TODO & TODO \\
        Osnovni GCN & TODO & TODO \\
        Predlagani GNN & TODO & TODO \\
        \bottomrule
    \end{tabular}
\end{table}

\TODO{
\begin{itemize}
    \item Slika: dodati bar plot accuracy in macro-F1 za 3-razredno valenco pri subject LOO, če tabela sama ni dovolj pregledna. Slika naj bo združljiva po slogu z ustrezno sliko za vzburjenost ali naj obe nalogi združi v eno sliko.
    \item Slika: dodati vrstično normalizirano matriko zmede za najboljši model pri 3-razredni valenci; po potrebi dodati še primerjavo z najboljšim negrafovskim modelom.
\end{itemize}
}

\subsection{Recording LOO}

\TODO{
\begin{itemize}
    \item Eksperimenti: pognati vse modele za 3-razredno valenco pri recording LOO.
    \item Eksperimenti: za vsak model zbrati accuracy in macro-F1 kot mean $\pm$ std.
\end{itemize}
}

\TODO{
\begin{itemize}
    \item Pisanje: recording LOO poročaj kot dodatni rezultat, ki preverja posploševanje na nove posnetke oziroma stimuluse.
\end{itemize}
}

\begin{table}[H]
    \centering
    \caption{TODO: Rezultati za 3-razredno klasifikacijo valence pri recording LOO.}
    \label{tab:results-valence-recording-loo}
    \begin{tabular}{lcc}
        \toprule
        Model & Accuracy & Macro-F1 \\
        \midrule
        Naključni klasifikator & TODO & TODO \\
        Večinski klasifikator & TODO & TODO \\
        SVM & TODO & TODO \\
        LightGBM & TODO & TODO \\
        MLP & TODO & TODO \\
        \GazeMAE{} + MLP & TODO & TODO \\
        Osnovni GCN & TODO & TODO \\
        Predlagani GNN & TODO & TODO \\
        \bottomrule
    \end{tabular}
\end{table}

\subsection{Interpretacija rezultatov}

\TODO{
\begin{itemize}
    \item Pisanje: interpretirati predvsem subject LOO, ker je to glavni protokol za končne rezultate.
    \item Pisanje: primerjati predlagani GNN z najboljšim negrafovskim primerjalnim modelom, \GazeMAE{} + MLP in osnovnim GCN.
    \item Pisanje: primerjati subject LOO in recording LOO ter opozoriti, da recording LOO še vedno deli iste subjekte med učno in testno množico.
    \item Pisanje: opisati najpogostejše zamenjave razredov iz matrike zmede.
    \item Pisanje: sklepe oblikovati previdno in jih vezati na accuracy, macro-F1 ter strukturo napak, ne samo na eno metriko.
\end{itemize}
}

\section{Rezultati za 3-razredno vzburjenost}
\label{subsec:rezultati-arousal}

\subsection{Subject LOO}

\TODO{
\begin{itemize}
    \item Eksperimenti: pognati vse modele za 3-razredno vzburjenost pri subject LOO.
    \item Eksperimenti: za vsak model zbrati accuracy in macro-F1 kot mean $\pm$ std.
\end{itemize}
}

\TODO{
\begin{itemize}
    \item Pisanje: to tabelo obravnavaj kot glavno tabelo rezultatov za vzburjenost, vendar v interpretaciji upoštevaj slabše ujemanje oznak s samoocenami.
\end{itemize}
}

\begin{table}[H]
    \centering
    \caption{TODO: Rezultati za 3-razredno klasifikacijo vzburjenosti pri subject LOO.}
    \label{tab:results-arousal-subject-loo}
    \begin{tabular}{lcc}
        \toprule
        Model & Accuracy & Macro-F1 \\
        \midrule
        Naključni klasifikator & TODO & TODO \\
        Večinski klasifikator & TODO & TODO \\
        SVM & TODO & TODO \\
        LightGBM & TODO & TODO \\
        MLP & TODO & TODO \\
        \GazeMAE{} + MLP & TODO & TODO \\
        Osnovni GCN & TODO & TODO \\
        Predlagani GNN & TODO & TODO \\
        \bottomrule
    \end{tabular}
\end{table}

\TODO{
\begin{itemize}
    \item Slika: dodati bar plot accuracy in macro-F1 za 3-razredno vzburjenost pri subject LOO, po možnosti v isti sliki kot valenco.
    \item Slika: dodati vrstično normalizirano matriko zmede za najboljši model pri 3-razredni vzburjenosti.
\end{itemize}
}

\subsection{Recording LOO}

\TODO{
\begin{itemize}
    \item Eksperimenti: pognati vse modele za 3-razredno vzburjenost pri recording LOO.
    \item Eksperimenti: za vsak model zbrati accuracy in macro-F1 kot mean $\pm$ std.
\end{itemize}
}

\TODO{
\begin{itemize}
    \item Pisanje: recording LOO poročaj kot dodatni rezultat in ga interpretiraj ločeno od subject LOO.
\end{itemize}
}

\begin{table}[H]
    \centering
    \caption{TODO: Rezultati za 3-razredno klasifikacijo vzburjenosti pri recording LOO.}
    \label{tab:results-arousal-recording-loo}
    \begin{tabular}{lcc}
        \toprule
        Model & Accuracy & Macro-F1 \\
        \midrule
        Naključni klasifikator & TODO & TODO \\
        Večinski klasifikator & TODO & TODO \\
        SVM & TODO & TODO \\
        LightGBM & TODO & TODO \\
        MLP & TODO & TODO \\
        \GazeMAE{} + MLP & TODO & TODO \\
        Osnovni GCN & TODO & TODO \\
        Predlagani GNN & TODO & TODO \\
        \bottomrule
    \end{tabular}
\end{table}

\section{Binarna klasifikacija valence in vzburjenosti}
\label{subsec:rezultati-binary}

\subsection{Binarna valenca}

\TODO{
\begin{itemize}
    \item Eksperimenti: pognati low/high valenco za subject LOO in recording LOO.
    \item Eksperimenti: za vsak model zbrati accuracy in macro-F1; podrobnejše metrike prestavi v dodatek.
\end{itemize}
}

\TODO{
\begin{itemize}
    \item Pisanje: pojasniti, da ta poskus odstrani nevtralni oziroma srednji razred in zato preverja čistejšo formulacijo z izrazitejšimi razredi.
    \item Pisanje: poročati, ali se relativni vrstni red modelov ujema s 3-razredno valenco.
\end{itemize}
}

\begin{table}[H]
    \centering
    \caption{TODO: Rezultati za binarno low/high klasifikacijo valence pri subject LOO.}
    \label{tab:results-binary-valence-subject-loo}
    \begin{tabular}{lcc}
        \toprule
        Model & Accuracy & Macro-F1 \\
        \midrule
        Naključni klasifikator & TODO & TODO \\
        Večinski klasifikator & TODO & TODO \\
        SVM & TODO & TODO \\
        LightGBM & TODO & TODO \\
        MLP & TODO & TODO \\
        \GazeMAE{} + MLP & TODO & TODO \\
        Osnovni GCN & TODO & TODO \\
        Predlagani GNN & TODO & TODO \\
        \bottomrule
    \end{tabular}
\end{table}

\subsection{Binarna vzburjenost}

\TODO{
\begin{itemize}
    \item Eksperimenti: pognati low/high vzburjenost za subject LOO in recording LOO.
    \item Eksperimenti: za vsak model zbrati accuracy in macro-F1; podrobnejše metrike prestavi v dodatek.
\end{itemize}
}

\TODO{
\begin{itemize}
    \item Pisanje: pojasniti, da ta poskus odstrani srednji razred vzburjenosti in preverja izrazitejši kontrast med nizko in visoko vzburjenostjo.
    \item Pisanje: poročati, ali binarna formulacija ublaži težave, opažene pri 3-razredni vzburjenosti.
\end{itemize}
}

\begin{table}[H]
    \centering
    \caption{TODO: Rezultati za binarno low/high klasifikacijo vzburjenosti pri subject LOO.}
    \label{tab:results-binary-arousal-subject-loo}
    \begin{tabular}{lcc}
        \toprule
        Model & Accuracy & Macro-F1 \\
        \midrule
        Naključni klasifikator & TODO & TODO \\
        Večinski klasifikator & TODO & TODO \\
        SVM & TODO & TODO \\
        LightGBM & TODO & TODO \\
        MLP & TODO & TODO \\
        \GazeMAE{} + MLP & TODO & TODO \\
        Osnovni GCN & TODO & TODO \\
        Predlagani GNN & TODO & TODO \\
        \bottomrule
    \end{tabular}
\end{table}

\TODO{
\begin{itemize}
    \item Pisanje: odločiti, ali recording LOO tabele za binarno valenco in vzburjenost ostanejo v glavnem besedilu ali gredo v dodatek; v glavnem besedilu naj bo vsaj kratek povzetek.
\end{itemize}
}

\section{Primerjava validacijskih protokolov}
\label{subsec:primerjava-splitov}

\subsection{Posploševanje na nove subjekte}

\TODO{
\begin{itemize}
    \item Pisanje: povzeti subject LOO rezultate za 3-razredno valenco in vzburjenost.
    \item Pisanje: komentirati variance med gubami in morebitne težavne subjekte, če jih pokažejo rezultati.
    \item Pisanje: posebej poudariti, da je subject LOO glavni protokol za končne rezultate naloge.
\end{itemize}
}

\subsection{Posploševanje na nove posnetke}

\TODO{
\begin{itemize}
    \item Pisanje: povzeti recording LOO rezultate za 3-razredno valenco in vzburjenost.
    \item Pisanje: primerjati, ali je posploševanje na nove posnetke lažje ali težje od posploševanja na nove subjekte.
    \item Pisanje: opozoriti, da recording LOO lahko deli iste subjekte med učno in testno množico, zato ne meri istega vidika posploševanja kot subject LOO.
\end{itemize}
}

\section{Analiza oznak in napak}
\label{subsec:analiza-napak}

\subsection{Ujemanje oznak s samoocenami}

\TODO{
\begin{itemize}
    \item Eksperimenti: uporabiti artefakte iz \texttt{label\_noise\_analysis} za analizo ujemanja razredov valence in vzburjenosti s samoocenami.
\end{itemize}
}

\TODO{
\begin{itemize}
    \item Slika: dodati label-alignment plot ali matriko zmede iz \texttt{label\_noise\_analysis}.
    \item Glavno besedilo: uporabi največ eno sliko za ujemanje Table 6 oznak s samoocenami, prednostno heatmapo za valenco in vzburjenost skupaj. Podrobnejše label-noise slike prestavi v dodatek~\ref{app:dodatni-rezultati}.
    \item Pisanje: razložiti, zakaj pri interpretaciji vzburjenosti pričakujemo več negotovosti kot pri valenci.
\end{itemize}
}

\subsection{Matrike zmede}

\TODO{
\begin{itemize}
    \item Slika: dodati matriko zmede za najboljši GNN pri 3-razredni valenci.
    \item Slika: dodati matriko zmede za najboljši GNN pri 3-razredni vzburjenosti.
    \item Slika: po potrebi dodati matriko zmede za najboljši negrafovski primerjalni model samo v dodatek~\ref{app:dodatni-rezultati}, razen če neposredno spremeni interpretacijo glavne primerjave.
    \item Pisanje: matrike zmede naj bodo vrstično normalizirane z barvno lestvico $[0,1]$.
    \item Pisanje: opisati najpogostejše zamenjave razredov in jih povezati s porazdelitvijo razredov ter analizo oznak.
\end{itemize}
}

\section{Ablacijska študija}
\label{subsec:rezultati-ablation}

\subsection{Vpliv vhodnih signalov in povezav}

\TODO{
\begin{itemize}
    \item Eksperimenti: pognati ablacijsko študijo za 3-razredno valenco in 3-razredno vzburjenost.
    \item Eksperimenti: uporabiti subject kfold, trenutno $k=5$, zaradi časovne ekonomičnosti.
    \item Eksperimenti: preveriti primerljivost kfold in LOO rezultatov na osnovnih konfiguracijah ter zapisati, da je primerljivost zadostna za relativno ablacijsko analizo.
    \item Eksperimenti: za vsako ablacijsko nastavitev odstraniti ustrezne značilke vozlišč, značilke povezav in povezave, izpeljane iz odstranjenega signala.
\end{itemize}
}

\TODO{
\begin{itemize}
    \item Pisanje: v glavnem besedilu glede na rezultate verjetno podrobneje poročati valenco, vzburjenost pa povzeti ali prestaviti v dodatek.
    \item Slika: dodati en ablation bar plot za accuracy in macro-F1. Če sta valenca in vzburjenost obe informativni, ju združi v eno sliko z dvema paneloma; sicer naj bo v glavnem besedilu samo valenca, vzburjenost pa v dodatku~\ref{app:dodatni-rezultati}.
\end{itemize}
}

\begin{table}[H]
    \centering
    \caption{TODO: Ablacijska študija predlaganega modela pri 3-razredni valenci na subject kfold.}
    \label{tab:ablation-valence}
    \begin{tabular}{lcc}
        \toprule
        Nastavitev & Accuracy & Macro-F1 \\
        \midrule
        Predlagani GNN & TODO & TODO \\
        Brez časovne informacije & TODO & TODO \\
        Brez prostorske/gaze informacije & TODO & TODO \\
        Brez fiksacijske informacije & TODO & TODO \\
        Brez zenične informacije & TODO & TODO \\
        Brez razdaljne informacije & TODO & TODO \\
        \bottomrule
    \end{tabular}
\end{table}

\section{Analiza učenja in notranjih predstavitev}
\label{subsec:rezultati-diagnostika}

\subsection{Krivulje izgub}

\TODO{
\begin{itemize}
    \item Eksperimenti: zbrati najboljšo epoho, zgodnje ustavljanje in morebitne znake nestabilnega učenja.
\end{itemize}
}

\TODO{
\begin{itemize}
    \item Slika: dodati train/val loss krivulje za glavne nevronske modele, posebej za osnovni GCN in predlagani GNN. V glavnem besedilu naj bo samo agregiran ali reprezentativen prikaz; per-fold krivulje prestavi v dodatek~\ref{app:diagnostika}.
    \item Pisanje: krivulje uporabiti za podporo interpretaciji rezultatov, ne kot novo glavno evalvacijo.
\end{itemize}
}

\subsection{Predstavitve in grafovske diagnostike}

\TODO{
\begin{itemize}
    \item Eksperimenti: zbrati varianco predstavitev, povprečno kosinusno podobnost, razpon logitov in entropijo napovednih verjetnosti za grafovske modele, če so artefakti na voljo.
    \item Eksperimenti: za predlagani GNN zbrati tudi povzetke naučenih uteži povezav po časovnih, prostorskih in fiksacijskih relacijah.
\end{itemize}
}

\TODO{
\begin{itemize}
    \item Kandidatna slika: UMAP naučenih predstavitev grafa za najboljši GNN in, če je smiselno, primerjava z vhodnimi agregiranimi značilkami ali \GazeMAE{} predstavitvami.
    \item UMAP vključi v glavno besedilo samo, če jasno pokaže informativno strukturo in ne zgolj subjektnih ali stimulusnih skupkov; drugače ga prestavi v dodatek~\ref{app:diagnostika} ali izpusti.
    \item Pisanje: primerjati osnovni GCN in predlagani GNN samo toliko, kolikor diagnostika pomaga razložiti glavne rezultate.
    \item Pisanje: podrobne grafe po gubah in relacijske porazdelitve uteži prestaviti v dodatek~\ref{app:diagnostika}.
\end{itemize}
}
