\chapter{Diskusija}
\label{sec:diskusija}

\section{Ali grafovska predstavitev pomaga?}
\label{subsec:diskusija-graf-pomaga}

\TODO{
\begin{itemize}
    \item ali finalni GNN premaga ne-grafovske baseline modele;
    \item če ne premaga: ali kaže smiselno vedenje;
    \item pri kateri nalogi je graf najbolj koristen;
    \item subject LOO vs recording LOO;
    \item primerjava proti \GazeMAE{} + MLP;
    \item povezava z ablations;
    \item konservativen zaključek.
\end{itemize}
}

\section{Vloga časovnih in prostorskih povezav}
\label{subsec:diskusija-edge-types}

\TODO{
\begin{itemize}
    \item časovne povezave;
    \item prostorske povezave;
    \item fiksacijske povezave;
    \item forward/backward temporal separation;
    \item learned signed edge weights;
    \item \texttt{distance-avg};
    \item \texttt{fixation-duration};
    \item \texttt{delta\_distance} edge feature;
    \item kaj to pomeni za eye-tracking signale;
    \item brez kavzalnih trditev.
\end{itemize}
}

\section{Primerjava z \GazeMAE{}}
\label{subsec:diskusija-gazemae}

\TODO{
\begin{itemize}
    \item ali \GazeMAE{} + MLP premaga baseline modele;
    \item ali \GazeMAE{} + MLP premaga GNN;
    \item self-supervised representation learning kot uporabna smer;
    \item zamrznjena enkoderja position/velocity;
    \item 512-dim okenska predstavitev;
    \item omejitev: transfer baseline;
    \item omejitev: ne polna reprodukcija predtreniranja.
\end{itemize}
}

\section{Stabilnost učenja in notranje predstavitve}
\label{subsec:diskusija-stabilnost}

\TODO{
\begin{itemize}
    \item Povzemi, ali krivulje izgub kažejo stabilno učenje ali prekomerno prileganje.
    \item Interpretiraj varianco in kosinusno podobnost predstavitev v povezavi s prekomernim glajenjem.
    \item Interpretiraj razpon logitov v povezavi z zanesljivostjo oziroma zasičenostjo napovedne glave.
    \item Če diagnostika ne pokaže jasnega vzorca, to napiši previdno in brez pretiranih sklepov.
    \item Poveži ugotovitve z arhitekturnimi odločitvami iz poglavja~\ref{subsec:stabilizacija-ucenja}.
\end{itemize}
}

\section{Primerjava z izvirnim \MAHNOB{} pristopom}
\label{subsec:diskusija-mahnob}

\TODO{
\begin{itemize}
    \item izvirni paper: ročno oblikovane eye-gaze značilke;
    \item izvirni paper: drugačen pipeline izbire značilk;
    \item izvirni paper: SVM;
    \item ta naloga: grafi iz časovnih oken surovejših signalov;
    \item primerjava metodološko motivacijska;
    \item ne neposredna reprodukcija;
    \item posebej omeniti uporabo \texttt{distance-avg} in fiksacijskih informacij kot približanje širšemu naboru signalov iz literature.
\end{itemize}
}

\section{Omejitve}
\label{subsec:omejitve}

Glavne omejitve naloge so:
\begin{itemize}
    \item uporaba ene glavne podatkovne zbirke;
    \item subjektivnost čustvenih oznak;
    \item omejitev na eye-tracking signale brez drugih fizioloških modalnosti;
    \item občutljivost grafovske konstrukcije na hiperparametre;
    \item računska zahtevnost validacije z LOO protokoli;
    \item možnost prekomernega glajenja v grafovskih modelih.
\end{itemize}

\section{Možnosti nadaljnjega dela}
\label{subsec:future-work}

Možne smeri nadaljnjega dela vključujejo:
\begin{itemize}
    \item učenje povezav namesto ročne konstrukcije grafa;
    \item uporabo grafovskih transformerjev;
    \item samonadzorovano predtreniranje na neoznačenih eye-tracking signalih;
    \item razvoj grafovskega foundation modela za podatke pogleda;
    \item razširitev na večmodalne fiziološke podatke;
    \item evalvacijo na več podatkovnih zbirkah.
\end{itemize}
